## נוסחת הבינום של ניוטון
### משפט הבינום
**משפט**: יהיו $a,b \in \mathbb{R}$ ויהי $n \in \mathbb{N}$. אז,
$$
(a+b)^{n} = \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}a^{k}b^{n-k}
$$
### **הוכחה**: 
נקח את הביטוי $(a+b)^{n}$ ונפתח את הסוגריים:
$$
\begin{align*}
(a+b)(a+b) = a \cdot a + a \cdot b + b \cdot a + b \cdot b \\
(a+b)^{3}= a \cdot a \cdot a + a\cdot a\cdot b+ a \cdot b \cdot b + b \cdot a \cdot a+ b \cdot a \cdot b+b \cdot b \cdot b + b \cdot b \cdot  \\
(a+b)^{n} = a\cdot a \cdot \dots a_{n} + a \cdot a \cdot \dots a_{n-1}\cdot b + \dots. a \cdot b \cdot \dots b_{n-1} + b \cdot b \cdot \dots b_{n}
\end{align*}
$$

מכל גורם במכפלה, בוחרים את $a$ או את $b$. על ידי מעבר של כל הבחירות האפשריות, מתקבלת רשימת מחוברים המתאימה לרשימת כל המילים באורך $n$ הבנויות מהאותיות $ab$.  נקבץ את כל האיברים מהסוג $a^{k}b^{n-k}$ , נשתמש במשפט הבא:
> [!cite] משפט
>  מספר הסדרות הבנויות מ-$s$ אפסים ו-$t$ אחדים הוא $\binom{s+t}{s}$ 
>  
> >**הוכחה**: יש סה״כ כ-$n=s+t$ מקומות, עלינו כ-$s$ תאים כך שיקבלו את הסיפרה אחד, ושאר התאים יקבלו את הספרה $0$ כלומר: בחירה של $k$ מתוך $n$ ללא חזרה וללא חשיבות לסדר: $\binom{s+t}{s}$ 

על כן עבור $a^{k}b^{n-k}$ יהיו כ-$\binom{n}{k}$ אפשרויות. נעבור על כל $k = 0 \to n$ ונקבל:
$$
\sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}a^{k}b^{n-k}
$$
## זהויות קומבינטוריות 
### משפט 2 בחזקת n
**משפט**: יהי $n \in \mathbb{N}$. אז
$$
\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}=2^{n}
$$
#### הוכחה אלגברית:
$$
2^{n}= (1+1)^{n} = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k}1^{k}1^{n-k} = \sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}
$$
#### הוכחה קומבינטורית:
אגף ימין של השיוויון ($2^{n}$) הוא מספר התת קבוצות של $\{ 1,2,\dots n \}$, לעומת זאת - מספר התת קבוצות בגודל $k$ של $\{ 1,2,\dots n \}$ הוא $\binom{n}{k}$ . נקח את הסכום עבור כל $k$ ונקבל אותו הדבר.


### משפט n כפול 2 ב- n-1
יהי $n \in \mathbb{N}$ אזי
$$
\sum_{k=1}^{n}k\binom{n}{k} = n \cdot 2 ^{n-1}
$$
#### הוכחה אלגברית
נסתכל בנוסחת הבינום:
$$
k \binom{n}{k} = k \cdot \frac{n!}{(n-k)! \cdot k!} = n \cdot \frac{(n-1)!}{(n-k)! (k-1)!} = n\binom{n-1}{k-1}
$$
ולכן, 
$$
\sum_{k=1}^{n}k\binom{n}{k} = \sum_{k=1}^{n}n\binom{n-1}{k-1} = n\sum_{i=0}^{n-1} \binom{n-1}{i} = n \cdot 2^{n-1}
$$

#### הוכחה קומבינטורית
נתבונן במספר הדרכים לבחור תת קבוצה של $\{ 1,2,\dots ,n \}$ שבהן איבר אחד מסומן בסימון מיוחד. למשל, הקבוצה $\{ 3,5,\hat{9},1,3 \}$ שונה מהקבוצה $\{ 3,\hat{5},9,1,3 \}$. דרך אחת היא לבחור ב- $\binom{n}{k}$ דרכים את כל התת קבוצות בגודל $k$ , בכל תת קבוצה כזאת אפשר לסמן אחד מ-$k$ האיברים ולקבל $k \binom{n}{k}$ תת קבוצות שונות. נסכום עבור $k=1,2,\dots n$ . 
דרך אחרת היא לבחור ראשית ב-$n$ דרכים את האיבר המסומן מתוך כל האיברים. בעט בוחרים את יתרת האיברים שיצטרפו אל האיבר המסומן. מספר תת הקבוצות לבחור מתוך $n-1$ איברים שנותרו הוא $2^{n-1}$ . 


### משפט זהות בינומית
יהיו $n,k \in \mathbb{N}$ כך ש- $0\leq k\leq n$ אזי
$$
\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}
$$
## זהות פסקל ומשולש פסקל
### משפט זהות פסקל
יהיו $n,k \in \mathbb{N}$ כך ש- $0\leq k\leq n$ אזי:
$$
\binom{n-1}{k} + \binom{n-1}{k-1} = \binom{n}{k}
$$
### הוכחה אלגברית
$$
\begin{align}
\binom{n-1}{k}  + \binom{n-1}{k-1}  & = \frac{(n-1)!}{k!(n-k-1)!} + \frac{(n-1)!}{(k-1)!(n-1)!}  \\
 & = \frac{(n-1)!}{k!(n-k)!} \cdot [(n-k)+k] = \frac{n!}{k!(n-k)!}
\end{align}
$$

